<resource xmlns="http://da-ra.de/schema/kernel-4" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="http://www.da-ra.de/dara/schemadefinitions/dara.xsd">
	<!--
da|ra 4.0 Documentation for Study 'Foreigners in Germany 1998'
-->
	<!--
da|ra 4.0 Dokumentation für Studie 'Ausländer in Deutschland 1998
'
-->
	<resourceType>Dataset</resourceType>
	<resourceIdentifier>
		<identifier>ZA3524</identifier>
		<currentVersion>2.0.0</currentVersion>
	</resourceIdentifier>
	<titles>
		<title>
			<language>de</language>
			<titleName>Ausländer in Deutschland 1998
</titleName>
		</title>
		<title>
			<language>en</language>
			<titleName>Foreigners in Germany 1998</titleName>
		</title>
	</titles>
	<creators>
		<creator>
			<institution>
				<institutionName>MARPLAN, Offenbach</institutionName>
			</institution>
		</creator>
	</creators>
	<dataURLs>
		<dataURL>https://search.gesis.org/research_data/ZA3524?doi=10.4232/1.11080</dataURL>
	</dataURLs>
	<doiProposal>10.4232/1.11080</doiProposal>
	<publicationDate>
		<date>2012-01-11</date>
	</publicationDate>
	<availability>
		<availabilityType>Download</availabilityType>
		<availabilityFree>
			<language>de</language>
			<freetext>A - Daten und Dokumente sind für die akademische Forschung und Lehre freigegeben.</freetext>
		</availabilityFree>
		<availabilityFree>
			<language>en</language>
			<freetext>A - Data and documents are released for academic research and teaching.</freetext>
		</availabilityFree>
	</availability>
	<rights>
		<right>
			<language>de</language>
			<freetext>Alle im GESIS DBK veröffentlichten Metadaten sind frei verfügbar unter den Creative Commons CC0 1.0 Universal Public Domain Dedication. GESIS bittet jedoch darum, dass Sie alle Metadatenquellen anerkennen und sie nennen, etwa die Datengeber oder jeglichen Aggregator, inklusive GESIS selbst. Für weitere Informationen siehe https://dbk.gesis.org/dbksearch/guidelines.asp?db=d </freetext>
		</right>
		<right>
			<language>en</language>
			<freetext>All metadata from GESIS DBK are available free of restriction under the Creative Commons CC0 1.0 Universal Public Domain Dedication. However, GESIS requests that you actively acknowledge and give attribution to all metadata sources, such as the data providers and any data aggregators, including GESIS. For further information see https://dbk.gesis.org/dbksearch/guidelines.asp </freetext>
		</right>
	</rights>
	<resourceLanguage>deu</resourceLanguage>
	<alternativeIDs>
		<alternativeID>
			<identifier>ZA3524</identifier>
			<type>ZA-No.</type>
		</alternativeID>
	</alternativeIDs>
	<classifications>
		<classification>
			<classificationInternal>
				<classificationSchemaType>ZA</classificationSchemaType>
				<identifiers>
					<identifier>KAT50</identifier>
					<!-- Gesellschaft, Kultur -->
				</identifiers>
			</classificationInternal>
		</classification>
		<classification>
			<classificationExternal>
				<language>de</language>
				<classificationSchema>CESSDA Topic Classification</classificationSchema>
				<terms>
					<term>Migration</term>
					<term>Konsum und Konsumverhalten</term>
					<term>Wirtschaftliche Lage und Indikatoren</term>
				</terms>
			</classificationExternal>
		</classification>
		<classification>
			<classificationExternal>
				<language>en</language>
				<classificationSchema>CESSDA Topic Classification</classificationSchema>
				<terms>
					<term>Migration</term>
					<term>Consumption and consumer behaviour</term>
					<term>Economic conditions and indicators</term>
				</terms>
			</classificationExternal>
		</classification>
	</classifications>
	<descriptions>
		<description>
			<language>de</language>
			<freetext>Die soziale und wirtschaftliche Situation ausländischer Arbeitnehmer inder Bundesrepublik.
Themen: Nationalität des Befragten; ethnische Zugehörigkeit beiBefragten aus dem ehemaligen Jugoslawien; Geburtsort in Deutschland oderim Ausland; bisherige Aufenthaltsdauer in Deutschland; geschätzterZeitraum, der noch in Deutschland verbracht wird; Heimataufenthalte seitdem Umzug nach Deutschland; Heimataufenthalt im Vorjahr; größtepersönliche Sorgen und Probleme in Deutschland; Interesse an deutscherStaatsangehörigkeit; perzipierte Einstellung der Deutschen zuGastarbeitern am Arbeitsplatz; Zufriedenheit mit dem derzeitigenArbeitsplatz; sympathischste Partei in Deutschland; durchschnittlichemonatliche Ausgaben für Lebensmittel und Dinge des täglichen Bedarfs;präferierte Kaufstätten für Lebensmittel und Dinge des täglichen Bedarfssowie Gebrauchsgüter; Zuständigkeit des Befragten für dieHaushaltsführung.
Demographie: Familienstand; Haushaltsgröße; Anzahl der berufstätigenHaushaltsmitglieder; Anzahl der unter 18-Jährigen im Haushalt und derenAlter; weitere Familienmitglieder in Deutschland außerhalb des eigenenHaushalts; Familienmitglieder im Heimatland; Erwerbstätigkeit undBranche; Berufsgruppe; monatliches Einkommen; Alter; Wohnstatus;Mieterhöhung für Grundmiete oder Nebenkosten im letzten Jahr;Zufriedenheit mit der Wohnung bzw. Unterkunft; Miethöhe; Heizungs- undWarmwasserkosten in der Miete enthalten; monatliche Heizungs- undWarmwasserkosten; Anzahl der absolvierten Schuljahre; Schulabschluss inDeutschland oder in der Heimat; Art des Schulabschlusses;Selbsteinschätzung der Deutschkenntnisse (Lesen); abgeschlosseneBerufsausbildung sowie Dauer der Berufsausbildung; PKW-Besitz;PKW-Marke; als Neu- oder Gebrauchtwagen gekauft; jährlicheKilometerleistung; monatliches Haushaltsnettoeinkommen.
Interviewerrating: Anwesenheit Dritter beim Interview sowieBeeinflussung durch Dritte; Bewertung der Verständigung;Kooperationsbereitschaft des Befragten; Kenntnisse der deutschen und dereigenen Sprache; Geschlecht.
Zusätzlich verkodet wurde: Bundesland; Ortskennziffer.</freetext>
			<descriptionType>Abstract</descriptionType>
		</description>
	</descriptions>
	<geographicCoverages>
		<geographicCoverage>
			<geographicCoverageControlled>DE</geographicCoverageControlled>
			<geographicCoveragesFree>
				<geographicCoverageFree>
					<language>de</language>
					<freetext>BRD (alte Bundesländer und West-Berlin)</freetext>
				</geographicCoverageFree>
			</geographicCoveragesFree>
		</geographicCoverage>
	</geographicCoverages>
	<universes>
		<universe>
			<language>de</language>
			<sampled>Ausländische Wohnbevölkerung ab 15 Jahren (Türken, Italiener,
Jugoslawen, Griechen und Spanier)
</sampled>
		</universe>
	</universes>
	<samplings>
		<sampling>
			<language>de</language>
			<method>Auswahlverfahren Kommentar: Quotenauswahl (disproportional nach Nationalitäten) nach Geschlecht,
Alter, Erwerbsstatus und Haushaltsgröße, je etwa 400 Personen pro
Nationalität. Zufallsauswahl der Sample Points auf der Basis des
Ausländerzentralregisters unter Berücksichtigung der regionalen
Verteilung und der Nationalitäten. </method>
		</sampling>
	</samplings>
	<temporalCoverages>
		<temporalCoverage>
			<temporalCoverageFormal>
				<startDate>
					<date>1998-05-22</date>
				</startDate>
				<endDate>
					<date>1998-06-20</date>
				</endDate>
			</temporalCoverageFormal>
		</temporalCoverage>
	</temporalCoverages>
	<contributors>
		<contributor>
			<institution>
				<institutionName>MARPLAN, Offenbach
</institutionName>
				<contributorType>DataCollector</contributorType>
			</institution>
		</contributor>
	</contributors>
	<collectionModes>
		<collectionMode>
			<collectionModesFree>
				<collectionModeFree>
					<language>de</language>
					<freetext>Mündliche Befragung mit standardisiertem Fragebogen
</freetext>
				</collectionModeFree>
			</collectionModesFree>
		</collectionMode>
	</collectionModes>
	<dataSets>
		<dataSet>
			<numberVariables>107</numberVariables>
		</dataSet>
	</dataSets>
	<notes>
		<note>
			<language>de</language>
			<text>Die Studie ist Teil einer Mehrthemen-Erhebung und Teil einer
Befragungsserie, die 1970 begann.
Der Fragebogen lag den Befragten in ihrer jeweiligen Landessprache vor.
Die Antworten wurden vom Interviewer in einen deckungsgleichen deutschen
Fragebogen eingetragen.
</text>
		</note>
		<note>
			<language>en</language>
			<text/>
		</note>
	</notes>
	<relations>
		<relation>
			<identifier>10.4232/1.3524</identifier>
			<identifierType>DOI</identifierType>
			<relationType>IsNewVersionOf</relationType>
		</relation>
	</relations>
</resource>
