<resource xmlns="http://da-ra.de/schema/kernel-4" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="http://www.da-ra.de/dara/schemadefinitions/dara.xsd">
	<!--
da|ra 4.0 Documentation for Study 'Political and Social Change in Eastern Germany (Wave C)'
-->
	<!--
da|ra 4.0 Dokumentation für Studie 'Politischer und sozialer Wandel in Ostdeutschland (Welle C)
'
-->
	<resourceType>Dataset</resourceType>
	<resourceIdentifier>
		<identifier>ZA2086</identifier>
		<currentVersion>1.0.0</currentVersion>
	</resourceIdentifier>
	<titles>
		<title>
			<language>de</language>
			<titleName>Politischer und sozialer Wandel in Ostdeutschland (Welle C)
</titleName>
		</title>
		<title>
			<language>en</language>
			<titleName>Political and Social Change in Eastern Germany (Wave C)</titleName>
		</title>
	</titles>
	<creators>
		<creator>
			<person>
				<firstName>Ivan</firstName>
				<middleName/>
				<lastName>Samson</lastName>
				<affiliation>
					<affiliationName>CNRS, Grenoble</affiliationName>
				</affiliation>
			</person>
		</creator>
		<creator>
			<person>
				<firstName>Henri</firstName>
				<middleName/>
				<lastName>Rey</lastName>
				<affiliation>
					<affiliationName>CEVIEPOF, Paris</affiliationName>
				</affiliation>
			</person>
		</creator>
		<creator>
			<person>
				<firstName>Erwin K.</firstName>
				<middleName/>
				<lastName>Scheuch</lastName>
				<affiliation>
					<affiliationName>Universität zu Köln</affiliationName>
				</affiliation>
			</person>
		</creator>
		<creator>
			<person>
				<firstName>Günther</firstName>
				<middleName/>
				<lastName>Kapelle</lastName>
				<affiliation>
					<affiliationName>Berlin
</affiliationName>
				</affiliation>
			</person>
		</creator>
	</creators>
	<dataURLs>
		<dataURL>https://search.gesis.org/research_data/ZA2086?doi=10.4232/1.2086</dataURL>
	</dataURLs>
	<doiProposal>10.4232/1.2086</doiProposal>
	<publicationDate>
		<year>1992</year>
	</publicationDate>
	<availability>
		<availabilityType>Delivery</availabilityType>
		<availabilityFree>
			<language>de</language>
			<freetext>C - Daten und Dokumente sind für die akademische Forschung und Lehre nur nach schriftlicher Genehmigung des Datengebers zugänglich. Das Datenarchiv holt dazu schriftlich die Genehmigung unter Angabe des Benutzers und des Auswertungszweckes ein. </freetext>
		</availabilityFree>
		<availabilityFree>
			<language>en</language>
			<freetext>C - Data and documents are only released for academic research and teaching after the data depositor’s written authorization. For this purpose the Data Archive obtains a written permission with specification of the user and the analysis intention.</freetext>
		</availabilityFree>
	</availability>
	<rights>
		<right>
			<language>de</language>
			<freetext>Alle im GESIS DBK veröffentlichten Metadaten sind frei verfügbar unter den Creative Commons CC0 1.0 Universal Public Domain Dedication. GESIS bittet jedoch darum, dass Sie alle Metadatenquellen anerkennen und sie nennen, etwa die Datengeber oder jeglichen Aggregator, inklusive GESIS selbst. Für weitere Informationen siehe https://dbk.gesis.org/dbksearch/guidelines.asp?db=d </freetext>
		</right>
		<right>
			<language>en</language>
			<freetext>All metadata from GESIS DBK are available free of restriction under the Creative Commons CC0 1.0 Universal Public Domain Dedication. However, GESIS requests that you actively acknowledge and give attribution to all metadata sources, such as the data providers and any data aggregators, including GESIS. For further information see https://dbk.gesis.org/dbksearch/guidelines.asp </freetext>
		</right>
	</rights>
	<resourceLanguage>deu</resourceLanguage>
	<alternativeIDs>
		<alternativeID>
			<identifier>ZA2086</identifier>
			<type>ZA-No.</type>
		</alternativeID>
	</alternativeIDs>
	<classifications>
		<classification>
			<classificationInternal>
				<classificationSchemaType>ZA</classificationSchemaType>
				<identifiers>
					<identifier>KAT50</identifier>
					<!-- Gesellschaft, Kultur -->
				</identifiers>
			</classificationInternal>
		</classification>
		<classification>
			<classificationExternal>
				<language>de</language>
				<classificationSchema>CESSDA Topic Classification</classificationSchema>
				<terms>
					<term>Migration</term>
					<term>Religion und Werte</term>
					<term>Soziale Lage und soziale Indikatoren</term>
					<term>Soziales Verhalten und soziale Einstellungen</term>
					<term>Politisches Verhalten und politische Einstellungen</term>
					<term>Regierung, politische Systeme, Parteien und Organisationen</term>
					<term>Sozialsysteme und Strukturen der Sozialfürsorge</term>
					<term>Wirtschaftssysteme und wirtschaftliche Entwicklung</term>
				</terms>
			</classificationExternal>
		</classification>
		<classification>
			<classificationExternal>
				<language>en</language>
				<classificationSchema>CESSDA Topic Classification</classificationSchema>
				<terms>
					<term>Migration</term>
					<term>Religion and values</term>
					<term>Social conditions and indicators</term>
					<term>Social behaviour and attitudes</term>
					<term>Political behaviour and attitudes</term>
					<term>Government, political systems and organisations</term>
					<term>Social welfare systems/structures</term>
					<term>Economic systems and development</term>
				</terms>
			</classificationExternal>
		</classification>
	</classifications>
	<descriptions>
		<description>
			<language>de</language>
			<freetext>Unterschiede zwischen Ost- und Westdeutschland aus Sicht der Menschenin den neuen Bundesländern; Einstellung zu Ausländern; politischeEinstellungen und Parteienbeurteilung.
Themen: Gefühl der Ortszugehörigkeit; Verbundenheit mit Ost- oderWestdeutschland; wichtigste Eigenschaften für gesellschaftlichen Erfolg;persönliche Auffassung über Demokratie; Einstellung zu Westdeutschen inwichtigen Positionen der Wirtschaft und Politik in Ostdeutschland;Absicht der westdeutschen Politiker und der westdeutschen Unternehmendie neuen Bundesländer voranzubringen; wichtigste Kriterien für dieFestlegung von Löhnen; Interesse an Übersiedlung in den Westen; Rolledes Staates in der Sozialen Marktwirtschaft in Ostdeutschland;wichtigste politische und wirtschaftliche Ziele, die der Staat in derBundesrepublik anstreben sollte; Forderung nach Angleichung von Ost- undWestdeutschland; erwartete Dauer der Anpassung; akzeptable Höhe desLohnunterschieds zwischen Ost- und Westdeutschland; Zeitraum für eineendgültige Anpassung der Löhne; Fähigkeit des DeutschenGewerkschaftsbundes (DGB) sowohl die Interessen der ost- als auch derwestdeutschen Arbeitnehmer zu verteidigen; erwartete AnnäherungDeutschlands an die USA, Sowjetunion oder Japan; persönlichesZugehörigkeitsgefühl zum ehemaligen sozialistischen Lager oder zuEuropa; Zuordnung von Deutschland zu Mitteleuropa (neutral) oder zurwestlichen Welt; Einstellung zur Arbeitslosigkeit als systembedingt;Präferenz für branchenweiten, bundeslandweiten oder ostländerweitenStreik als Mittel zur Durchsetzung von Lohnforderungen sowie zurSicherung der Arbeitsplätze; Parteien, Gewerkschaften oderBürgerinitiativen als präferierte Fürsprecher für Arbeitslose; Meinungzum Verlust von Arbeitsplätzen vieler Intellektueller in der ehemaligenDDR; politische Vergangenheit oder fachliches Können als Kriterien fürberufliches Fortkommen; Image ausgewählter Länder (Japan, Polen,Frankreich, Sowjetunion, Schweden, Ungarn, USA, Bulgarien, England,Tschechoslowakei); Einstellung zum europäischen Binnenmarkt;Selbsteinschätzung der Schichtzugehörigkeit auf einer Stufenleiter inder ehemaligen DDR und derzeit; erwartete Entwicklung der eigenenSituation; Zufriedenheit mit der wirtschaftlichen Lage in der Familie;Veränderung der persönlichen sowie der allgemeinen wirtschaftlichen Lageseit der Vereinigung; erwartete Entwicklung der persönlichen sowie derallgemeinen Lebensbedingungen in fünf Jahren; Vertrauen in ausgewählteInstitutionen: den Bundestag, die Bundesregierung, die Landesregierung,das Bundesverfassungsgericht, die Polizei, die Banken, das Fernsehen,die Unternehmerverbände, die Gewerkschaften, die Treuhandanstalt, dieevangelische Kirche, die katholische Kirche, die Bundeswehr und in dieFührungskräfte ostdeutscher Unternehmen; Meinung überSchwangerschaftsabbruch, Abschaffung der Todesstrafe, Homosexuelle,Schwangerschaftsverhütung bei jugendlichen Frauen, Frauenrolle sowie zurEltern-Kind-Beziehung; Beurteilung der Abschaffung gewohnter staatlicherLeistungen aus der DDR-Zeit (Schwangerschaftsabbruch, Recht auf Arbeitund subventionierte Mieten); Ansichten über 40 Jahre DDR; Einstellungzum Gastarbeiteranteil in Deutschland; Meinung darüber, welche Ethnienzu zahlreich in Deutschland leben; Meinung über die derzeitigeBehandlung von Gastarbeitern in Deutschland; Einstellung zu Ausländernin Deutschland (Skala); Politikinteresse; Parteinähe; Parteipräferenz(Sonntagsfrage); Parteineigung; Einstellung zur Fortsetzung derWirtschaftshilfe für die Sowjetunion; eigene Arbeitsplatzgefährdung undArbeitsplatzgefährdung im Umfeld und Familienkreis; Ursachen für denVerlust des Arbeitsplatzes.
Demographie: Miethöhe; Aufnahme einer neuen hauptberuflichen Tätigkeitinnerhalb des vergangenen Jahres; berufliche Stellung;Beschäftigtenstatus; Gewerkschaftsmitgliedschaft;Haushaltsnettoeinkommen.</freetext>
			<descriptionType>Abstract</descriptionType>
		</description>
	</descriptions>
	<geographicCoverages>
		<geographicCoverage>
			<geographicCoverageControlled>DE</geographicCoverageControlled>
			<geographicCoveragesFree>
				<geographicCoverageFree>
					<language>en</language>
					<freetext>New Federal Laender incl. Berlin (East)</freetext>
				</geographicCoverageFree>
				<geographicCoverageFree>
					<language>de</language>
					<freetext>Neue Bundesländer einschließlich Berlin(Ost) </freetext>
				</geographicCoverageFree>
			</geographicCoveragesFree>
		</geographicCoverage>
	</geographicCoverages>
	<universes>
		<universe>
			<language>de</language>
			<sampled>Wahlberechtigte </sampled>
		</universe>
	</universes>
	<samplings>
		<sampling>
			<language>de</language>
			<method>Auswahlverfahren Kommentar: Mehrstufig geschichtete Zufallsauswahl 
</method>
		</sampling>
	</samplings>
	<temporalCoverages>
		<temporalCoverage>
			<temporalCoverageFormal>
				<startDate>
					<monthyear>1991-12</monthyear>
				</startDate>
				<endDate>
					<monthyear>1992-01</monthyear>
				</endDate>
			</temporalCoverageFormal>
		</temporalCoverage>
	</temporalCoverages>
	<contributors>
		<contributor>
			<institution>
				<institutionName>USUMA, Berlin
</institutionName>
				<contributorType>DataCollector</contributorType>
			</institution>
		</contributor>
	</contributors>
	<collectionModes>
		<collectionMode>
			<collectionModesFree>
				<collectionModeFree>
					<language>de</language>
					<freetext>Mündliche Befragung mit standardisiertem Fragebogen
</freetext>
				</collectionModeFree>
			</collectionModesFree>
		</collectionMode>
	</collectionModes>
	<dataSets>
		<dataSet>
			<numberVariables>140</numberVariables>
		</dataSet>
	</dataSets>
	<notes>
		<note>
			<language>de</language>
			<text>Die ZA-Studien 2083 bis 2085 gehören zum gleichen Projekt.
</text>
		</note>
		<note>
			<language>en</language>
			<text/>
		</note>
	</notes>
</resource>
