<resource xmlns="http://da-ra.de/schema/kernel-4" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="http://www.da-ra.de/dara/schemadefinitions/dara.xsd">
	<!--
da|ra 4.0 Documentation for Study 'Election Study 1990 (Trend Investigation) 
'
-->
	<!--
da|ra 4.0 Dokumentation für Studie 'Wahlstudie 1990 (Trenduntersuchungen)
'
-->
	<resourceType>Dataset</resourceType>
	<resourceTypesFree>
		<resourceTypeFree>
			<language>de</language>
			<typeName>Numerisch; Text</typeName>
		</resourceTypeFree>
		<resourceTypeFree>
			<language>en</language>
			<typeName>Numeric; Text</typeName>
		</resourceTypeFree>
	</resourceTypesFree>
	<resourceIdentifier>
		<identifier>ZA1920</identifier>
		<currentVersion>1.0.0</currentVersion>
	</resourceIdentifier>
	<titles>
		<title>
			<language>de</language>
			<titleName>Wahlstudie 1990 (Trenduntersuchungen)
</titleName>
		</title>
		<title>
			<language>en</language>
			<titleName>Election Study 1990 (Trend Investigation) 
</titleName>
		</title>
	</titles>
	<otherTitles>
		<otherTitle>
			<language>de</language>
			<titleName>Politbarometer</titleName>
			<titleType>AlternativeTitle</titleType>
		</otherTitle>
		<otherTitle>
			<language>en</language>
			<titleName>Politbarometer</titleName>
			<titleType>AlternativeTitle</titleType>
		</otherTitle>
	</otherTitles>
	<creators>
		<creator>
			<institution>
				<institutionName>Forschungsgruppe Wahlen, Mannheim</institutionName>
			</institution>
		</creator>
	</creators>
	<dataURLs>
		<dataURL>https://search.gesis.org/research_data/ZA1920?doi=10.4232/1.1920</dataURL>
	</dataURLs>
	<doiProposal>10.4232/1.1920</doiProposal>
	<publicationDate>
		<year>1991</year>
	</publicationDate>
	<availability>
		<availabilityType>Download</availabilityType>
		<availabilityFree>
			<language>de</language>
			<freetext>A - Daten und Dokumente sind für die akademische Forschung und Lehre freigegeben.</freetext>
		</availabilityFree>
		<availabilityFree>
			<language>en</language>
			<freetext>A - Data and documents are released for academic research and teaching.</freetext>
		</availabilityFree>
	</availability>
	<rights>
		<right>
			<language>de</language>
			<freetext>Alle im GESIS DBK veröffentlichten Metadaten sind frei verfügbar unter den Creative Commons CC0 1.0 Universal Public Domain Dedication. GESIS bittet jedoch darum, dass Sie alle Metadatenquellen anerkennen und sie nennen, etwa die Datengeber oder jeglichen Aggregator, inklusive GESIS selbst. Für weitere Informationen siehe https://dbk.gesis.org/dbksearch/guidelines.asp?db=d </freetext>
		</right>
		<right>
			<language>en</language>
			<freetext>All metadata from GESIS DBK are available free of restriction under the Creative Commons CC0 1.0 Universal Public Domain Dedication. However, GESIS requests that you actively acknowledge and give attribution to all metadata sources, such as the data providers and any data aggregators, including GESIS. For further information see https://dbk.gesis.org/dbksearch/guidelines.asp </freetext>
		</right>
	</rights>
	<resourceLanguage>deu</resourceLanguage>
	<alternativeIDs>
		<alternativeID>
			<identifier>ZA1920</identifier>
			<type>ZA-No.</type>
		</alternativeID>
		<alternativeID>
			<identifier>WAHLEN</identifier>
			<type>FDZ</type>
		</alternativeID>
		<alternativeID>
			<identifier>WAHLEN</identifier>
			<type>FDZ</type>
		</alternativeID>
	</alternativeIDs>
	<classifications>
		<classification>
			<classificationInternal>
				<classificationSchemaType>ZA</classificationSchemaType>
				<identifiers>
					<identifier>KAT15</identifier>
					<!-- Politische Einstellungen und Verhaltensweisen -->
				</identifiers>
			</classificationInternal>
		</classification>
		<classification>
			<classificationExternal>
				<language>de</language>
				<classificationSchema>CESSDA Topic Classification</classificationSchema>
				<terms>
					<term>Migration</term>
					<term>Religion und Werte</term>
					<term>Konflikte, Sicherheit und Frieden</term>
					<term>Politisches Verhalten und politische Einstellungen</term>
					<term>Regierung, politische Systeme, Parteien und Organisationen</term>
					<term>Wahlen</term>
					<term>Wirtschaftssysteme und wirtschaftliche Entwicklung</term>
				</terms>
			</classificationExternal>
		</classification>
		<classification>
			<classificationExternal>
				<language>en</language>
				<classificationSchema>CESSDA Topic Classification</classificationSchema>
				<terms>
					<term>Migration</term>
					<term>Religion and values</term>
					<term>Conflict, security and peace</term>
					<term>Political behaviour and attitudes</term>
					<term>Government, political systems and organisations</term>
					<term>Elections</term>
					<term>Economic systems and development</term>
				</terms>
			</classificationExternal>
		</classification>
	</classifications>
	<descriptions>
		<description>
			<language>de</language>
			<freetext>Die Politbarometer werden seit 1977 etwa monatlich von der Forschungsgruppe Wahlen für das Zweite Deutsche Fernsehen (ZDF) durchgeführt. Seit 1990 steht diese Datenbasis auch für die neuen Bundesländer zur Verfügung. Im Zentrum der Untersuchung stehen die Meinungen und Einstellungen der wahlberechtigten Bevölkerung in der Bundesrepublik zu aktuellen politischen Themen, Parteien und Politikern sowie dem Wahlverhalten. 1990 bis 1995 und ab 1999 wurden die Politbarometer-Umfragen in den neuen und alten Bundesländern getrennt durchgeführt (Politbarometer Ost bzw. Politbarometer West). Die monatlichen Einzelumfragen eines Jahres werden in einen kumulierten Datensatz integriert, der alle Erhebungen eines Jahres und alle Variablen des jeweiligen Jahrganges umfasst. Ab 2003 sind die Politbarometer-Kurzbefragungen, die unterschiedlich häufig im Jahr erhoben werden, in die Jahreskumulation integriert.  </freetext>
			<descriptionType>Abstract</descriptionType>
		</description>
		<description>
			<language>de</language>
			<freetext>Wichtigste Probleme in der Bundesrepublik;Demokratiezufriedenheit; Parteipräferenz (Sonntagsfrage undRangordnungsverfahren); Parteineigung und Parteiidentifikation;Wahlverhalten bei der letzten Bundestagswahl; Zeitpunkt derWahlentscheidung; Selbsteinschätzung auf einem Links-Rechts-Kontinuum;Präferenz für die Alleinregierung einer Partei oder Koalitionspräferenz;wichtigste Politiker; Sympathie-Skalometer für die Parteien undSpitzenpolitiker; Zufriedenheit mit der Leistung der Bundesregierung undden Leistungen der Oppositionsparteien; Bundeskanzlerpräferenz;präferierter Spitzenkandidat der SPD; Zufriedenheit mit demWahlergebnis; erwartete Chance und Zeitpunkt einer Wiedervereinigung;Einstellung zur Vereinigung der beiden deutschen Staaten und Beurteilungdes Vereinigungsfortschritts; Einstellung zu einer Volksbefragung inZusammenhang mit der Vereinigung; Einstellung zum Besuch von Modrow inder Bundesrepublik; Einstellung zur Wirtschaftshilfe für die DDR inAbhängigkeit von Reformen; perzipierte Einmischung der BRD-Politiker indie DDR-Reformen; Verständnis für DDR-Übersiedler; erwartete Nachteilebei Arbeitsplätzen und Wohnungen durch Übersiedler; Wohnstatus;Beurteilung der Vergünstigungen für Übersiedler und derReformgeschwindigkeit in der DDR; erwartete Vor- und Nachteile für diewestdeutsche Bevölkerung durch die Vereinigung; Beurteilung vonZeitpunkt und Kurs der DM-Einführung in der DDR; Befürwortung einerFinanzhilfe für die DDR auch bei Steuererhöhungen in der BRD;Unterstützung der Vereinigungspolitik von Kohl oder Lafontaine;Hauptstadtpräferenz und präferierter Sitz für Regierung und Bundestag;Einstellung zur Oder-Neiße-Grenze und zum Beitritt der DDR über denGrundgesetzartikel; Einschätzung der Verbesserungswürdigkeit desGrundgesetzes und der Notwendigkeit einer neuen Verfassung im vereintenDeutschland; Arbeitsplatzsorgen; Beurteilung der Demokratie in derBundesrepublik und Einstellung zum Sozialismus; Einstellung zu einerKandidatur der PDS für den Bundestag und Wählbarkeit der PDS;Einstellung zum Termin der ersten gesamtdeutschen Wahl am 2. Dezemberund Präferenz für eine Wahlterminverschiebung; Selbsteinschätzung derInformiertheit über den Einigungsvertrag; Issue-Relevanz undIssue-Kompetenz der Parteien; Präferenz für Lafontaine oder Engholm alsSPD-Vorsitzenden; Einfluß von Meinungsumfragen auf die eigeneWahlentscheidung und Interesse an politischen Umfragen; wichtigstesWahlkampfthema; Einstellung zur Truppenentsendung der Amerikaner in dieGolfregion; Einstellung zu einer militärischen Intervention in derGolfregion und zu einer deutschen Truppenentsendung; persönlicherRückblick auf das vergangene Jahr und Ausblick auf das kommende.
Demographie: Alter (klassiert); Geschlecht; Familienstand; Konfession; Religiosität; Kirchgangshäufigkeit; Schulbildung; Berufsausbildung; Berufliche Position; Berufstätigkeit; Haushaltszusammensetzung; Befragter ist Haushaltsvorstand; Charakteristika des Haushaltsvorstands; Parteineigung, Parteiidentifikation; Ortsgröße; Bundesland; Gewerkschaftsmitgliedschaft.</freetext>
			<descriptionType>TableOfContents</descriptionType>
		</description>
		<description>
			<language>en</language>
			<freetext>The Politbarometer has been conducted since 1977 on an almost monthly basis by the Forschungsgruppe Wahlen on behalf of the Second German Television (ZDF). Since 1990, this database has also been available for the new German states. The survey focuses on the opinions and attitudes of the voting-age population in the Federal Republic on current political issues, parties, politicians, and voting behavior. From 1990 to 1995 and from 1999 onward, the Politbarometer surveys were conducted separately both in the newly formed eastern and in the western German states (Politbarometer East and Politbarometer West). The separate monthly surveys of a year are integrated into a cumulative data set that includes all surveys of a year and all variables of the respective year. Starting in 2003, the Politbarometer short surveys, collected with varying frequency throughout the year, are integrated into the annual cumulation.  </freetext>
			<descriptionType>Abstract</descriptionType>
		</description>
		<description>
			<language>en</language>
			<freetext>Most important problems in the Federal Republic; satisfactionwith democracy; party preference (Sunday question and rank orderprocedure); party inclination and party identification; behavior at thepolls in the last Federal Parliament election; time of voting decision;self-assessment on a left-right continuum; preference for one-partygovernment or coalition preference; most important politicians;sympathy scale for the parties and top politicians; satisfaction withthe achievement of the Federal Government and the achievements of theopposition parties; preference for federal chancellor; preferred topcandidate of the SPD; satisfaction with the election result; expectedchances for and point in time of a reunification; attitude tounification of the two German nations and judgement on unificationprogress; attitude to a public opinion poll in connection withunification; attitude to the visit by Modrow in the Federal Republic;attitude to economic aid for the GDR dependent on reforms; perceivedintervention of FRG politicians in GDR reforms; understanding foremigrants from the GDR; expected disadvantages in jobs and housingthrough emigrants; residential status; judgement on privileges foremigrants and the speed of reform in the GDR; expected advantages anddisadvantages for the West German population through unification;judgement on point in time and exchange rate of the DM {German Mark} atintroduction in the GDR; approval of financial aid for the GDR evenwith tax increases in the FRG; support for the unification policies ofKohl or Lafontaine; preference for capital city and preferred seat ofgovernment and Federal Parliament; attitude to the Oder-Neisse borderand to the GDR´s becoming a part of the FRG through the article in theconstitution; assessment of the worth of improving the constitution andof the need for a new constitution in a united Germany; job worries;judgement on democracy in the Federal Republic and attitude tosocialism; attitude to a candidacy of the PDS for the FederalParliament and electibility of the PDS; attitude to the date for thefirst all-German election on 2 December and preference for apostponement of the election date; self-assessment of extent to whichinformed about the unification contract; issue relevance and issuecompetence of the parties; preference for Lafontaine or Engholm as SPDchairman; influence of opinion polls on one´s own voting decision andinterest in political surveys; most important election campaign topic;attitude to the Americans´ sending troops to the Gulf region; attitudeto a military intervention in the Gulf region and to sending Germantroops; personal retrospect on the last year and prospect for thecoming year; religiousness. </freetext>
			<descriptionType>TableOfContents</descriptionType>
		</description>
	</descriptions>
	<geographicCoverages>
		<geographicCoverage>
			<geographicCoverageControlled>DE-BE</geographicCoverageControlled>
			<geographicCoveragesFree>
				<geographicCoverageFree>
					<language>en</language>
					<freetext>with West Berlin</freetext>
				</geographicCoverageFree>
				<geographicCoverageFree>
					<language>de</language>
					<freetext>mit Berlin-West</freetext>
				</geographicCoverageFree>
			</geographicCoveragesFree>
		</geographicCoverage>
		<geographicCoverage>
			<geographicCoverageControlled>DE-BW</geographicCoverageControlled>
		</geographicCoverage>
		<geographicCoverage>
			<geographicCoverageControlled>DE-BY</geographicCoverageControlled>
		</geographicCoverage>
		<geographicCoverage>
			<geographicCoverageControlled>DE-HB</geographicCoverageControlled>
		</geographicCoverage>
		<geographicCoverage>
			<geographicCoverageControlled>DE-HE</geographicCoverageControlled>
		</geographicCoverage>
		<geographicCoverage>
			<geographicCoverageControlled>DE-HH</geographicCoverageControlled>
		</geographicCoverage>
		<geographicCoverage>
			<geographicCoverageControlled>DE-NI</geographicCoverageControlled>
		</geographicCoverage>
		<geographicCoverage>
			<geographicCoverageControlled>DE-NW</geographicCoverageControlled>
		</geographicCoverage>
		<geographicCoverage>
			<geographicCoverageControlled>DE-RP</geographicCoverageControlled>
		</geographicCoverage>
		<geographicCoverage>
			<geographicCoverageControlled>DE-SL</geographicCoverageControlled>
		</geographicCoverage>
		<geographicCoverage>
			<geographicCoverageControlled>DE-SH</geographicCoverageControlled>
		</geographicCoverage>
	</geographicCoverages>
	<universes>
		<universe>
			<language>de</language>
			<sampled>Wahlberechtigte, die in Privathaushalten mit Telefonanschluss leben</sampled>
		</universe>
		<universe>
			<language>en</language>
			<sampled>Eligible voters living in private households with a telephone</sampled>
		</universe>
	</universes>
	<samplings>
		<sampling>
			<language>de</language>
			<method>Wahrscheinlichkeitsauswahl: Systematische Zufallsauswahl; Auswahlverfahren Kommentar: Zufallsauswahl. Auswahl nach dem RLD-Verfahren (Randomize last digit) </method>
		</sampling>
		<sampling>
			<language>en</language>
			<method>Probability: Systematic random; Sampling Procedure Comment: Random selection. Sample according to the RLD procedure (randomize last digit) </method>
		</sampling>
	</samplings>
	<temporalCoverages>
		<temporalCoverage>
			<temporalCoverageFormal>
				<startDate>
					<monthyear>1990-01</monthyear>
				</startDate>
				<endDate>
					<monthyear>1990-12</monthyear>
				</endDate>
			</temporalCoverageFormal>
		</temporalCoverage>
	</temporalCoverages>
	<timeDimensions>
		<timeDimension>
			<timeDimensionType>Longitudinal.Trend/RepeatedCrossSection</timeDimensionType>
		</timeDimension>
	</timeDimensions>
	<contributors>
		<contributor>
			<institution>
				<institutionName>Forschungsgruppe Wahlen, Mannheim 
</institutionName>
				<contributorType>DataCollector</contributorType>
			</institution>
		</contributor>
		<contributor>
			<person>
				<firstName>Monika</firstName>
				<middleName/>
				<lastName>Langhans</lastName>
				<contributorType>DataCurator</contributorType>
				<affiliation>
					<affiliationName>GESIS – Leibniz-Institut für Sozialwissenschaften</affiliationName>
				</affiliation>
			</person>
		</contributor>
	</contributors>
	<collectionModes>
		<collectionMode><collectionModeType>Interview.Telephone</collectionModeType></collectionMode>
		<collectionMode>
			<collectionModesFree>
				<collectionModeFree>
					<language>de</language>
					<freetext>Telefonische Befragung mit standardisiertem Fragebogen
</freetext>
				</collectionModeFree>
				<collectionModeFree>
					<language>en</language>
					<freetext>Telephone interview with standardized questionnaire 
</freetext>
				</collectionModeFree>
			</collectionModesFree>
		</collectionMode>
	</collectionModes>
	<dataSets>
		<dataSet>
			<unitType>Individual</unitType>
			<numberUnits>11169</numberUnits>
			<numberVariables>284</numberVariables>
		</dataSet>
	</dataSets>
	<notes>
		<note>
			<language>de</language>
			<text>Die Politbarometer stellen eine monatliche Trend-Erhebung dar,
die vom Zweiten Deutschen Fernsehen (ZDF) in Auftrag gegeben
werden. Die Politbarometer des Jahres 1990 sind unter den
ZA-Studien-Nrn. 1921 bis 1931 und in der Kumulation unter der
ZA-Studien-Nr. 1920 archiviert. Weitere Politbarometer sind unter
den ZA-Studien-Nrn. 1053 bis 1063, 1277 bis 1281, 1469 bis
1479, 1677, 1687 bis 1696 sowie 1768 bis 1779 archiviert.
</text>
		</note>
		<note>
			<language>en</language>
			<text>The Politbarometers present a monthly trend survey, commissioned by the
second German television (ZDF). The Politbarometers for 1990 are
archived under ZA Study Nos. 1921 to 1931 and in cumulation under ZA
Study No. 1920. Further Politbarometers are archived under ZA Study
Nos. 1053 to 1063, 1277 to 1281, 1469 to 1479, 1677, 1687 to 1696 as
well as 1768 to 1779. </text>
		</note>
	</notes>
</resource>
