<resource xmlns="http://da-ra.de/schema/kernel-4" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="http://www.da-ra.de/dara/schemadefinitions/dara.xsd">
	<!--
da|ra 4.0 Documentation for Study 'Guest Workers in Germany 1986
'
-->
	<!--
da|ra 4.0 Dokumentation für Studie 'Gastarbeiter in Deutschland 1986
'
-->
	<resourceType>Dataset</resourceType>
	<resourceIdentifier>
		<identifier>ZA1631</identifier>
		<currentVersion>1.0.0</currentVersion>
	</resourceIdentifier>
	<titles>
		<title>
			<language>de</language>
			<titleName>Gastarbeiter in Deutschland 1986
</titleName>
		</title>
		<title>
			<language>en</language>
			<titleName>Guest Workers in Germany 1986
</titleName>
		</title>
	</titles>
	<creators>
		<creator>
			<institution>
				<institutionName>MARPLAN, Offenbach</institutionName>
			</institution>
		</creator>
	</creators>
	<dataURLs>
		<dataURL>https://search.gesis.org/research_data/ZA1631?doi=10.4232/1.1631</dataURL>
	</dataURLs>
	<doiProposal>10.4232/1.1631</doiProposal>
	<publicationDate>
		<year>1988</year>
	</publicationDate>
	<availability>
		<availabilityType>Download</availabilityType>
		<availabilityFree>
			<language>de</language>
			<freetext>A - Daten und Dokumente sind für die akademische Forschung und Lehre freigegeben.</freetext>
		</availabilityFree>
		<availabilityFree>
			<language>en</language>
			<freetext>A - Data and documents are released for academic research and teaching.</freetext>
		</availabilityFree>
	</availability>
	<rights>
		<right>
			<language>de</language>
			<freetext>Alle im GESIS DBK veröffentlichten Metadaten sind frei verfügbar unter den Creative Commons CC0 1.0 Universal Public Domain Dedication. GESIS bittet jedoch darum, dass Sie alle Metadatenquellen anerkennen und sie nennen, etwa die Datengeber oder jeglichen Aggregator, inklusive GESIS selbst. Für weitere Informationen siehe https://dbk.gesis.org/dbksearch/guidelines.asp?db=d </freetext>
		</right>
		<right>
			<language>en</language>
			<freetext>All metadata from GESIS DBK are available free of restriction under the Creative Commons CC0 1.0 Universal Public Domain Dedication. However, GESIS requests that you actively acknowledge and give attribution to all metadata sources, such as the data providers and any data aggregators, including GESIS. For further information see https://dbk.gesis.org/dbksearch/guidelines.asp </freetext>
		</right>
	</rights>
	<resourceLanguage>deu</resourceLanguage>
	<alternativeIDs>
		<alternativeID>
			<identifier>ZA1631</identifier>
			<type>ZA-No.</type>
		</alternativeID>
	</alternativeIDs>
	<classifications>
		<classification>
			<classificationInternal>
				<classificationSchemaType>ZA</classificationSchemaType>
				<identifiers>
					<identifier>KAT50</identifier>
					<!-- Gesellschaft, Kultur -->
				</identifiers>
			</classificationInternal>
		</classification>
		<classification>
			<classificationExternal>
				<language>de</language>
				<classificationSchema>CESSDA Topic Classification</classificationSchema>
				<terms>
					<term>Beschäftigung und Erwerbstätigkeit</term>
					<term>Migration</term>
					<term>Soziale Lage und soziale Indikatoren</term>
				</terms>
			</classificationExternal>
		</classification>
		<classification>
			<classificationExternal>
				<language>en</language>
				<classificationSchema>CESSDA Topic Classification</classificationSchema>
				<terms>
					<term>Employment</term>
					<term>Migration</term>
					<term>Social conditions and indicators</term>
				</terms>
			</classificationExternal>
		</classification>
	</classifications>
	<descriptions>
		<description>
			<language>de</language>
			<freetext>Die soziale und wirtschaftliche Situation der ausländischenArbeitnehmer in der Bundesrepublik.
Themen: Derzeitige und beabsichtigte weitere Aufenthaltsdauerin der BRD; Geburtsort in Deutschland; Heimatbesuche in denletzten Jahren; geplanter Heimaturlaub in diesem Jahr; benutzteVerkehrsmittel beim Heimaturlaub; Familienangehörige in der BRD;Anzahl und Alter der Kinder aus der eigenen Familie, die inDeutschland leben; Haushaltsgröße; Anzahl der berufstätigenFamilienmitglieder; in der Heimat lebende Familienmitgliedersowie Anzahl und Alter der dort lebenden Kinder; Präferenz fürAusrichtung der Ausbildung in Schule und Beruf an denErfordernissen in Deutschland oder der Heimat; größte Sorgen undSchwierigkeiten in der Bundesrepublik; Arbeitsplatzzufriedenheit;Interesse an der deutschen Staatsbürgerschaft; Parteipräferenz;monatliche Ausgaben für Lebensmittel und Dinge des täglichenBedarfs; Einkaufsort; Preisorientierung oder Markenorientierung.
Demographie: Alter; Geschlecht; Länge der Schulzeit; Schulabschluss inder Heimat bzw. in Deutschland; Selbsteinschätzung deutscherSprachkenntnisse; Dauer der abgeschlossenen Berufsausbildung; Beruf;berufliche Position; Berufstätigkeit; Branche der Tätigkeit;monatliches Netto-Einkommen (klassiert); monatlichesHaushalts-Netto-Einkommen (klassiert); Wohnverhältnis;Wohnzufriedenheit; Erhöhung der Grundmiete oder der Nebenkosten seit1985; monatliche Miete; PKW-Besitz und Marke; Neu- bzw. Gebrauchtwagen;jährliche Kilometerleistung.
Interviewerrating: Störungen des Interviewablaufs; Einschätzungder Verständigungsmöglichkeiten; Kooperationsbereitschaft desBefragten; Einschätzung der Kenntnisse der Landessprache sowieder deutschen Sprache; Ortsgröße; Bundesland.
Interviewerrating: Störungen des Interviewablaufs; Einschätzungder Verständigungsmöglichkeiten; Kooperationsbereitschaft desBefragten; Einschätzung der Kenntnisse der Landessprache sowieder deutschen Sprache; Ortsgröße.</freetext>
			<descriptionType>Abstract</descriptionType>
		</description>
		<description>
			<language>en</language>
			<freetext>The social and economic situation of foreign workers in the FederalRepublic.
Topics: current and intended further length of stay in the FRG; placeof birth in Germany; visits to native country in the last few years;planned vacation to native country this year; means of transport usedfor vacation to native country; family members in the FRG; number andages of children from one´s own family living in Germany; size ofhousehold; number of family members working; family members living innative country as well as number and age of children living there;preference for orientation of education in school and employment on therequirements in Germany or the native country; greatest concerns anddifficulties in the Federal Republic; job satisfaction; interest inGerman citizenship; party preference; monthly expenditures for food andeveryday necessities; purchase place; price orientation or brandorientation.
Demography: age; sex; length of time in school; school degree innative country or Germany; self-assessment of German languageproficiency; length of completed vocational training; occupation;occupational position; employment; area of business of activity;monthly net income (classified); monthly household net income(classified); housing conditions; satisfaction with housing; increasein base rent or additional costs since 1985; monthly rent; carpossession and brand; new or used car; number of kilometers drivenannually.
Interviewer rating: disturbances of course of interview; assessment ofability to communicate; willingness of respondent to cooperate;assessment of knowledge of national language as well as the Germanlanguage; city size; state. </freetext>
			<descriptionType>Abstract</descriptionType>
		</description>
	</descriptions>
	<geographicCoverages>
		<geographicCoverage>
			<geographicCoverageControlled>DE</geographicCoverageControlled>
			<geographicCoveragesFree>
				<geographicCoverageFree>
					<language>en</language>
					<freetext>FRG incl. West Berlin</freetext>
				</geographicCoverageFree>
				<geographicCoverageFree>
					<language>de</language>
					<freetext>BRD einschl. West-Berlin </freetext>
				</geographicCoverageFree>
			</geographicCoveragesFree>
		</geographicCoverage>
	</geographicCoverages>
	<universes>
		<universe>
			<language>de</language>
			<sampled>Die ausländische Wohnbevölkerung ab 18 Jahren (Türken, Italiener,
Jugoslawen, Griechen und Spanier)</sampled>
		</universe>
		<universe>
			<language>en</language>
			<sampled>The foreign residential population 18 years old and older (Turks, Italians, Yugoslavs, Greeks and Spaniards)</sampled>
		</universe>
	</universes>
	<samplings>
		<sampling>
			<language>de</language>
			<method>Auswahlverfahren Kommentar: Quotenauswahl nach Geschlecht, Alter, Erwerbsstatus, Familienstand,
Zuzugsjahr und regionaler Verteilung </method>
		</sampling>
		<sampling>
			<language>en</language>
			<method>Sampling Procedure Comment: Quota sample according to
sex, age, employment status, marital status, year of arrival and
regional distribution </method>
		</sampling>
	</samplings>
	<temporalCoverages>
		<temporalCoverage>
			<temporalCoverageFormal>
				<startDate>
					<monthyear>1986-03</monthyear>
				</startDate>
				<endDate>
					<monthyear>1986-04</monthyear>
				</endDate>
			</temporalCoverageFormal>
		</temporalCoverage>
	</temporalCoverages>
	<contributors>
		<contributor>
			<institution>
				<institutionName>MARPLAN, Offenbach
</institutionName>
				<contributorType>DataCollector</contributorType>
			</institution>
		</contributor>
	</contributors>
	<collectionModes>
		<collectionMode>
			<collectionModesFree>
				<collectionModeFree>
					<language>de</language>
					<freetext>Mündliche Befragung mit standardisiertem Fragebogen
</freetext>
				</collectionModeFree>
				<collectionModeFree>
					<language>en</language>
					<freetext>Oral survey with standardized questionnaire
</freetext>
				</collectionModeFree>
			</collectionModesFree>
		</collectionMode>
	</collectionModes>
	<dataSets>
		<dataSet>
			<numberVariables>103</numberVariables>
		</dataSet>
	</dataSets>
	<notes>
		<note>
			<language>de</language>
			<text>Das Vorgehen bei der Befragung der ausländischen Arbeitnehmer
ist unter der ZA-Studien-Nr. 1328 näher beschrieben. Die Studie
ist Teil einer Mehrthemen-Erhebung und Teil einer Trend-Erhebung.
Die übrigen "Ausländerstudien" aus dieser Reihe sind unter den
folgenden ZA-Studien-Nrn. archiviert:
ZA-Studien-Nr. 0606 (1970)
ZA-Studien-Nr. 0607 (1971)
ZA-Studien-Nr. 0608 (1972)
ZA-Studien-Nr. 0676 (1973)
ZA-Studien-Nr. 0677 (1974)
ZA-Studien-Nr. 0928 (1975)
ZA-Studien-Nr. 0929 (1976)
ZA-Studien-Nr. 1075 (1977)
ZA-Studien-Nr. 1076 (1978)
ZA-Studien-Nr. 1077 (1979)
ZA-Studien-Nr. 1328 (1980)
ZA-Studien-Nr. 1329 (1982)
ZA-Studien-Nr. 1358 (Datenpool 1970-1982)
ZA-Studien-Nr. 1629 (1984)
ZA-Studien-Nr. 1630 (1985)
ZA-Studien-Nr. 1678 (1988)
</text>
		</note>
		<note>
			<language>en</language>
			<text>The procedure in interviewing foreign workers is described more
closely under ZA Study No. 1328.
The study is part of an omnibus survey and part of a trend survey.
The remaining "foreigner studies"
from this series are archived under the following ZA Study Nos.:
ZA Study No. 0606 (1970)
ZA Study No. 0607 (1971)
ZA Study No. 0608 (1972)
ZA Study No. 0676 (1973)
ZA Study No. 0677 (1974)
ZA Study No. 0928 (1975)
ZA Study No. 0929 (1976)
ZA Study No. 1075 (1977)
ZA Study No. 1076 (1978)
ZA Study No. 1077 (1979)
ZA Study No. 1328 (1980)
ZA Study No. 1329 (1982)
ZA Study No. 1358 (data pool 1970-1982)
ZA Study No. 1629 (1984)
ZA Study No. 1630 (1985)
ZA Study No. 1678 (1988)
</text>
		</note>
	</notes>
</resource>
