<resource xmlns="http://da-ra.de/schema/kernel-4" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="http://www.da-ra.de/dara/schemadefinitions/dara.xsd">
	<!--
da|ra 4.0 Documentation for Study 'Living Spaces - Public Opinion Survey of the BBR 2004'
-->
	<!--
da|ra 4.0 Dokumentation für Studie 'LebensRäume - Bevölkerungsumfrage des BBSR 2004'
-->
	<resourceType>Dataset</resourceType>
	<resourceIdentifier>
		<identifier>ZA5604</identifier>
		<currentVersion>1.0.0</currentVersion>
	</resourceIdentifier>
	<titles>
		<title>
			<language>de</language>
			<titleName>LebensRäume - Bevölkerungsumfrage des BBSR 2004</titleName>
		</title>
		<title>
			<language>en</language>
			<titleName>Living Spaces - Public Opinion Survey of the BBR 2004</titleName>
		</title>
	</titles>
	<creators>
		<creator>
			<person>
				<firstName>Ferdinand</firstName>
				<middleName/>
				<lastName>Böltken</lastName>
				<affiliation>
					<affiliationName>Bundesamt für Bauwesen und Raumordnung (BBR), Bonn</affiliationName>
				</affiliation>
			</person>
		</creator>
		<creator>
			<person>
				<firstName>Kathrin</firstName>
				<middleName/>
				<lastName>Meyer</lastName>
				<affiliation>
					<affiliationName>Bundesinstitut für Bau- Stadt- und Raumforschung (BBSR) im Bundesamt für Bauwesen und Raumordnung (BBR), Bonn</affiliationName>
				</affiliation>
			</person>
		</creator>
	</creators>
	<dataURLs>
		<dataURL>https://search.gesis.org/research_data/ZA5604?doi=10.4232/1.12068</dataURL>
	</dataURLs>
	<doiProposal>10.4232/1.12068</doiProposal>
	<publicationDate>
		<date>2014-11-30</date>
	</publicationDate>
	<availability>
		<availabilityType>Download</availabilityType>
		<availabilityFree>
			<language>de</language>
			<freetext>A - Daten und Dokumente sind für die akademische Forschung und Lehre freigegeben.</freetext>
		</availabilityFree>
		<availabilityFree>
			<language>en</language>
			<freetext>A - Data and documents are released for academic research and teaching.</freetext>
		</availabilityFree>
	</availability>
	<rights>
		<right>
			<language>de</language>
			<freetext>Alle im GESIS DBK veröffentlichten Metadaten sind frei verfügbar unter den Creative Commons CC0 1.0 Universal Public Domain Dedication. GESIS bittet jedoch darum, dass Sie alle Metadatenquellen anerkennen und sie nennen, etwa die Datengeber oder jeglichen Aggregator, inklusive GESIS selbst. Für weitere Informationen siehe https://dbk.gesis.org/dbksearch/guidelines.asp?db=d </freetext>
		</right>
		<right>
			<language>en</language>
			<freetext>All metadata from GESIS DBK are available free of restriction under the Creative Commons CC0 1.0 Universal Public Domain Dedication. However, GESIS requests that you actively acknowledge and give attribution to all metadata sources, such as the data providers and any data aggregators, including GESIS. For further information see https://dbk.gesis.org/dbksearch/guidelines.asp </freetext>
		</right>
	</rights>
	<resourceLanguage>deu</resourceLanguage>
	<alternativeIDs>
		<alternativeID>
			<identifier>ZA5604</identifier>
			<type>ZA-No.</type>
		</alternativeID>
	</alternativeIDs>
	<classifications>
		<classification>
			<classificationInternal>
				<classificationSchemaType>ZA</classificationSchemaType>
				<identifiers>
					<identifier>KAT50</identifier>
					<!-- Gesellschaft, Kultur -->
					<identifier>KAT51</identifier>
					<!-- Gemeinde, Wohnumwelt -->
				</identifiers>
			</classificationInternal>
		</classification>
		<classification>
			<classificationExternal>
				<language>de</language>
				<classificationSchema>CESSDA Topic Classification</classificationSchema>
				<terms>
					<term>Gemeinde, Wohnumgebung, Stadtleben und Landleben</term>
					<term>Wohnraum</term>
					<term>Wirtschaftliche Lage und Indikatoren</term>
					<term>TRANSPORT UND REISEN</term>
					<term>Migration</term>
				</terms>
			</classificationExternal>
		</classification>
		<classification>
			<classificationExternal>
				<language>en</language>
				<classificationSchema>CESSDA Topic Classification</classificationSchema>
				<terms>
					<term>Community, urban and rural life</term>
					<term>Housing</term>
					<term>Economic conditions and indicators</term>
					<term>TRANSPORT AND TRAVEL</term>
					<term>Migration</term>
				</terms>
			</classificationExternal>
		</classification>
	</classifications>
	<descriptions>
		<description>
			<language>de</language>
			<freetext>Wohnung und Wohnstatus. Wohnkosten. Siedlungsstruktureller undsozialstruktureller Kontext der Wohnung und dessen Bewertung.Wirtschaftliche Grundlage. Nachbarschaft und Integration. Mobilität.
Themen: 1. Wohnen: Ortsgröße; im Ortskern oder außerhalb wohnend;Wohnlage; Wohndauer am Wohnort; Zufriedenheit mit dem Wohnort(Skalometer); Wohndauer in der jetzigen Wohnung; Wohnstatus; Entfernungder jetzigen Wohnung zum letzten Wohnort; Ortsgröße des letztenWohnortes; Wohnstatus der letzten Wohnung.
2. Wohnkosten: Mieter wurden gefragt: Wohnberechtigungsscheinerforderlich; Höhe der monatlichen Miete; Miete inklusive Heizung undWarmwasser; Höhe der monatlichen Kosten für Heizung und Warmwasser;Höhe der monatlichen Heizkostenpauschale; Höhe der Warmwassergeldes;Höhe der monatlichen Warmwasserpauschale; Höhe der durchschnittlichenmonatlichen Heizkosten; Zahlungsturnus für Heizung und Warmwasser undHöhe des gezahlten Betrages; Höhe des Jahresbetrages für Heizung undWarmwasser; Beurteilung der Mietkosten; Bezug und Höhe von Wohngeld;Eigentümer wurden gefragt: Art des Eigentumserwerbs (Altbestand,Neubau, Erbe); Inanspruchnahme staatlicher Förderung (Eigenheimzulagebzw. §10e Einkommensteuergesetz); Höhe der monatlichen Belastung fürZinsen und Tilgung; Höhe der monatlichen Bewirtschaftungskosten fürHeizung, Warmwasser, Müllabfuhr usw.; Höhe des zu zahlenden Wohngeldesfür Eigentumswohnungen. 
3. Derzeitige Wohnung und Wohnumfeld: Wohnfläche; Anzahl derWohnräume; Beurteilung der Wohnungsgröße; Ausstattung der Wohnung;Ausstattung entspricht den Bedürfnissen; Erbauungszeitraum; Haustyp;behindertengerechter Zugang: Aufzug im Haus; Überwindung vonTreppenstufen; Rampen zur Überwindung von Treppenstufen; baulicherZustand des Hauses; Zufriedenheit mit der Wohnung (Skalometer);Zufriedenheit mit der unmittelbaren Wohnumgebung und denUmweltbedingungen in der Wohnumgebung (Skalometer).
4. Wohngebiet und Sozialstruktur: Beschreibung der Wohnumgebung unddes Wohngebiets; Struktur des Wohngebiets (Altbauten, neuere Häuseroder reines Neubaugebiet); Ein- oder Zweifamilienhäuser oder größereWohnblocks; persönliche Bedeutung ausgewählter Lebensbedingungen fürdas Wohlbefinden am Wohnort (z.B. Arbeitsangebote, Infrastruktur,Wohnlage,  Sicherheit, Zusammensetzung der Nachbarschaft, etc.);Zufriedenheit mit diesen Lebensbedingungen am Wohnort; subjektivwahrgenommene Bevölkerungszusammensetzung im Wohngebiet.
5. Nachbarschaft und Integration: Verhältnis von Deutschen undAusländern in der Wohnumgebung; Einstellung zur räumlichen Trennung vonDeutschen und Ausländern in einer Nachbarschaft; deutscheStaatsangehörigkeit; Kontakte zu Ausländern und Deutschen(Segregation).
6. Mobilität: Umzugsabsicht; Hauptgrund für den Wegzug;Umzugspräferenz (Zielgebiet); Verbleib im Bundesland oder Umzugsabsichtin ein anderes Bundesland und Nennung dieses Bundeslandes; generellpräferierte Wohnlage; präferierte Wohnlage in der Großstadt; Präferenzfür ein Altbauviertel oder ein Neubauviertel; Beurteilung derpersönlichen wirtschaftlichen Lage; Erwerbsstatus; Einschätzung dereigenen Arbeitsplatzsicherheit; Entfernung zwischen Arbeitsplatz undWohnung; Probleme bei der Vereinbarkeit von Familie und Beruf.
Demographie: Geschlecht; Alter; Familienstand; Haushaltstyp;Erwerbsstatus; Erwerbstätigkeit in Vollzeit oder Teilzeit; beruflicheStellung; Berufsgruppen (derzeitige bzw. frühere Haupttätigkeit);Angestelltenstatus, Arbeiterstatus oder Beamtenstatus; Schulabschluss;abgeschlossene Berufsausbildung bzw. Studium; Haushaltsgröße;Haushaltszusammensetzung: Anzahl der Kinder unter 6 Jahren, von 6 bis13 Jahren, der Jugendlichen von 14 bis 17 Jahren und der Personen ab 18Jahren; Anzahl der Personen im Haushalt mit eigenem Einkommen;Haushaltsnettoeinkommen; Erwerbsstatus weiterer Personen im Haushaltbzw. Arbeitslose, Rentner oder Studenten im Haushalt; vor fünf Jahrennoch andere Personen im Haushalt und Gründe für die Änderung derHaushaltszusammensetzung (Auszug von Kindern, Trennung, Tod einesFamilienmitglieds); Erweiterung des Haushalts um weitere Personen inden letzten fünf Jahren und Gründe; Anzahl derFestnetz-Telefonanschlüsse im Haushalt; Lebenszufriedenheit(Skalometer). 
Zusätzlich verkodet wurde: Erhebungsjahr; Erhebungsmethode (CATI,CAPI); Bundesland; Ost/West; BIK Gemeindetyp; Stadt- und Gemeindetyp;Gewichtungsfaktoren.</freetext>
			<descriptionType>Abstract</descriptionType>
		</description>
		<description>
			<language>en</language>
			<freetext>Apartment and residential status. Housing costs. Settlement structures and the socio-structural context of the dwelling and its evaluation. Economic background. Neighbourhood and integration. Mobility.
Topics: 1. Housing: city size; living in the city centre or outside; location; duration of residence at the place of residence; satisfaction with the place of residence (scalometer); duration of residence in the current dwelling; residential status; distance of the current dwelling to the last place of residence; size of the last place of residence; residential status of the last residence.
2. Housing costs: tenants were asked: housing entitlement certificate required; amount of monthly rent; rent including heating and hot water; amount of monthly costs for heating and hot water; amount of the monthly heating flat rate; amount of the hot water money; amount of the monthly hot water lump sum; amount of the average monthly heating costs; payment cycle for heating and hot water and amount paid; annual amount for heating and hot water; assessment of rental costs; receipt and amount of housing benefit; owners were asked: type of ownership acquisition (old stock, new construction, inheritance); claiming state subsidies (owner-occupied housing allowance or §10e of the Income Tax Act); amount of the monthly charge for interest rate and repayment; amount of monthly operating expenses for heating, hot water, refuse collection, etc.; amount of housing benefit to be paid for freehold flat.
3. Current dwelling and living environment: living space; number of residential premises; assessment of the size of the dwelling; equipment of the dwelling; equipment corresponds to needs; construction period; type of house; disabled access: elevator in the house; overcoming of stair steps; ramps for overcoming stair steps; constructional condition of the house; satisfaction with the apartment (scalometer); satisfaction with the immediate residential environment and the environmental conditions in the living environment (scalometer).
4. Residential area and social structure: description of the living environment and of the residential area; structure of the residential area (old buildings, newer houses or pure new development area); one- or two-family houses or larger apartment building; personal significance of selected living conditions for the well-being at the place of residence (e.g. job offers, infrastructure etc.) residential area, security, composition of the neighborhood, etc.); satisfaction with these living conditions in the place of residence; subjective perceived population composition in the residential area.
5. Neighbourhood and integration: the relationship between Germans and foreigners in the residential area; attitudes towards the spatial separation of Germans and foreigners in a neighborhood; German nationality; contacts to foreigners and Germans (segregation).
6. Mobility: intention to move; main reason for moving; relocation preference (destination area); whereabouts in the federal state or intention to relocate to another federal state and naming this federal state; in general preferred residential area; preferred residential area in the metropolis; preferences for an old building quarter or a new building quarter; evaluation of the personal economic situation; employment status; assessment of the personal job security; distance between workplace and flat; problems in reconciling family and career.
Demography: sex; age; marital status; household type; employment status; full-time or part-time employment; occupational status; occupational groups (current or former main activity); employee status, worker status or civil servant status; school leaving certificate; completed vocational training or study; household size; household composition: number of children under 6 years of age, from 6 to 13 years old, young people from 14 to 17 years old and persons aged 18 and over; number of income earners in the household; net household income; employment status  of other persons in the household or unemployed, pensioners or students in the household; five years ago still other persons in the household and reasons for the change of household composition (children´s excerpt, separation, death of one family member); extension of the household by further persons in the last five years and reasons; number of landline telephone connections in the household; life satisfaction (scalometer).
Additionally coded was: survey year; mode of collection (CATI, CAPI); federal state; east/west; BIK community type; city and municipality type; weighting factors.
</freetext>
			<descriptionType>Abstract</descriptionType>
		</description>
	</descriptions>
	<geographicCoverages>
		<geographicCoverage>
			<geographicCoverageControlled>DE</geographicCoverageControlled>
		</geographicCoverage>
	</geographicCoverages>
	<universes>
		<universe>
			<language>de</language>
			<sampled>In Privathaushalten lebende Deutsch sprechende Personen ab 18 Jahren</sampled>
		</universe>
		<universe>
			<language>en</language>
			<sampled>German-speaking persons aged 18 years and older in private households</sampled>
		</universe>
	</universes>
	<samplings>
		<sampling>
			<language>de</language>
			<method>Wahrscheinlichkeitsauswahl: Mehrstufige Zufallsauswahl; Auswahlverfahren Kommentar: Mehrstufige geschichtete Zufallsauswahl (Random Route) 

Sämtliche Gemeinden des Untersuchungsgebietes wurden nach regionalen Kriterien in Schichten unterteilt. Als Schichtungsmerkmale dienten Bundesländer, Regierungsbezirke und Gemeindetypen (entsprechend BIK-Stadtregionen). 
Für die erste Auswahlstufe wurde die BRD in rund 53.000 Flächen aufgeteilt anhand der kommunalen, statistischen Bezirke und unter Zuhilfenahme eines geografischen Informationssystems (GIS) zur Straßeneinteilung der BRD. Diese Flächen oder Sample-Points bildeten die Auswahleinheiten der ersten Auswahlstufe. 
In der zweiten Auswahlstufe wurden durch Zufallsauswahl die für die Stichprobe pro Sample-Point benötigten Haushaltsadressen erhoben. In diesen vorgegebenen Befragungshaushalten ermittelten die Interviewer in der dritten Auswahlstufe die zu befragende Zielperson. Dies geschah mit Hilfe eines systematischen Auswahlschlüssels.
Ergänzungsstichprobe in den ostdeutschen Bundesländern und Ostberlin wird nach denselben Kriterien gezogen.
</method>
		</sampling>
		<sampling>
			<language>en</language>
			<method>Probability: Multistage</method>
		</sampling>
	</samplings>
	<temporalCoverages>
		<temporalCoverage>
			<temporalCoverageFormal>
				<startDate>
					<date>2004-10-14</date>
				</startDate>
				<endDate>
					<date>2004-11-18</date>
				</endDate>
			</temporalCoverageFormal>
		</temporalCoverage>
	</temporalCoverages>
	<contributors>
		<contributor>
			<institution>
				<institutionName>TNS Infratest, München</institutionName>
				<contributorType>DataCollector</contributorType>
			</institution>
		</contributor>
	</contributors>
	<collectionModes>
		<collectionMode><collectionModeType>Interview.FaceToFace.CAPICAMI</collectionModeType></collectionMode>
		<collectionMode><collectionModeType>Interview.Telephone.CATI</collectionModeType></collectionMode>
		<collectionMode>
			<collectionModesFree>
				<collectionModeFree>
					<language>de</language>
					<freetext>CAPI (Computerunterstützte persönliche Befragung) Persönliches Interview (Gesamtdeutschland) und zusätzlich CATI (Computerunterstützte telefonische Befragung) - Telefonisches Interview (Ergänzungsstichprobe in den ostdeutschen Bundesländern und Ostberlin)</freetext>
				</collectionModeFree>
			</collectionModesFree>
		</collectionMode>
	</collectionModes>
	<dataSets>
		<dataSet>
			<numberVariables>163</numberVariables>
		</dataSet>
	</dataSets>
	<notes>
		<note>
			<language>de</language>
			<text>Die BBR-Studie 2004 wurde als Einschaltung in zwei Wellen (Wellen 11A
und 11B) der Face-to-Face-Mehrthemenbefragung (CAPI-Bus) von TNS
Infratest durchgeführt. 

Die Studie ist Teil einer Serie, die seit 1986 jährlich durchgeführt wird. 

Geteilte Stichprobe, CAPI für Gesamtdeutschland und zusätzlich CATI für Ostdeutschland, um zwei etwa gleichgroße Stichproben für Ost und West zu erhalten.</text>
		</note>
		<note>
			<language>en</language>
			<text>The 2003 BBR survey was conducted as an activation in two waves (waves 11B
and 12A) of the face-to-face Omnibus survey (CAPI bus) by TNS Infratest.

The study is part of a series that has been conducted annually since 1986.</text>
		</note>
	</notes>
	<publications>
		<publication>
			<unstructuredPublication>
				<freetext>Geiss, Sabine; Riedel, Susanne: 
Wohnen und Wohnumgebung: Methodenbericht zur BBR-Umfrage 2004. 
München: TNS Infratest Sozialforschung Dezember 2004 
</freetext>
			</unstructuredPublication>
		</publication></publications>
</resource>
