<resource xmlns="http://da-ra.de/schema/kernel-4" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="http://www.da-ra.de/dara/schemadefinitions/dara.xsd">
	<!--
da|ra 4.0 Documentation for Study 'Duisburg Citizen Survey (Autumn 2004, Foreign population)'
-->
	<!--
da|ra 4.0 Dokumentation für Studie 'Duisburger Bürgerumfrage (Herbst 2004, ausländische Befragte)'
-->
	<resourceType>Dataset</resourceType>
	<resourceIdentifier>
		<identifier>ZA4522</identifier>
		<currentVersion>1.0.0</currentVersion>
	</resourceIdentifier>
	<titles>
		<title>
			<language>de</language>
			<titleName>Duisburger Bürgerumfrage (Herbst 2004, ausländische Befragte)</titleName>
		</title>
		<title>
			<language>en</language>
			<titleName>Duisburg Citizen Survey (Autumn 2004, Foreign population)</titleName>
		</title>
	</titles>
	<creators>
		<creator>
			<institution>
				<institutionName>Stadt Duisburg, Amt für Statistik, Stadtforschung und Europaangelegenheiten</institutionName>
			</institution>
		</creator>
	</creators>
	<dataURLs>
		<dataURL>https://search.gesis.org/research_data/ZA4522?doi=10.4232/1.4522</dataURL>
	</dataURLs>
	<doiProposal>10.4232/1.4522</doiProposal>
	<publicationDate>
		<year>2007</year>
	</publicationDate>
	<availability>
		<availabilityType>Download</availabilityType>
		<availabilityFree>
			<language>de</language>
			<freetext>A - Daten und Dokumente sind für die akademische Forschung und Lehre freigegeben.</freetext>
		</availabilityFree>
		<availabilityFree>
			<language>en</language>
			<freetext>A - Data and documents are released for academic research and teaching.</freetext>
		</availabilityFree>
	</availability>
	<rights>
		<right>
			<language>de</language>
			<freetext>Alle im GESIS DBK veröffentlichten Metadaten sind frei verfügbar unter den Creative Commons CC0 1.0 Universal Public Domain Dedication. GESIS bittet jedoch darum, dass Sie alle Metadatenquellen anerkennen und sie nennen, etwa die Datengeber oder jeglichen Aggregator, inklusive GESIS selbst. Für weitere Informationen siehe https://dbk.gesis.org/dbksearch/guidelines.asp?db=d </freetext>
		</right>
		<right>
			<language>en</language>
			<freetext>All metadata from GESIS DBK are available free of restriction under the Creative Commons CC0 1.0 Universal Public Domain Dedication. However, GESIS requests that you actively acknowledge and give attribution to all metadata sources, such as the data providers and any data aggregators, including GESIS. For further information see https://dbk.gesis.org/dbksearch/guidelines.asp </freetext>
		</right>
	</rights>
	<resourceLanguage>deu</resourceLanguage>
	<alternativeIDs>
		<alternativeID>
			<identifier>ZA4522</identifier>
			<type>ZA-No.</type>
		</alternativeID>
	</alternativeIDs>
	<classifications>
		<classification>
			<classificationInternal>
				<classificationSchemaType>ZA</classificationSchemaType>
				<identifiers>
					<identifier>KAT51</identifier>
					<!-- Gemeinde, Wohnumwelt -->
				</identifiers>
			</classificationInternal>
		</classification>
		<classification>
			<classificationExternal>
				<language>de</language>
				<classificationSchema>CESSDA Topic Classification</classificationSchema>
				<terms>
					<term>Migration</term>
					<term>Freizeit, Tourismus und Sport</term>
					<term>Gemeinde, Wohnumgebung, Stadtleben und Landleben</term>
					<term>Regierung, politische Systeme, Parteien und Organisationen</term>
				</terms>
			</classificationExternal>
		</classification>
		<classification>
			<classificationExternal>
				<language>en</language>
				<classificationSchema>CESSDA Topic Classification</classificationSchema>
				<terms>
					<term>Migration</term>
					<term>Leisure, tourism and sport</term>
					<term>Community, urban and rural life</term>
					<term>Government, political systems and organisations</term>
				</terms>
			</classificationExternal>
		</classification>
	</classifications>
	<descriptions>
		<description>
			<language>de</language>
			<freetext>Einstellung zum Wohnen und zu den Lebensbedingungen in Duisburg.Beurteilung von Fragen der Kommunalpolitik. Internetnutzung.Einstellung zum Verhältnis zwischen Deutschen und Ausländern.
Themen: 1. Wohnen: Wohnzufriedenheit in Duisburg; Zufriedenheit mitder eigenen Wohnung, der Wohngegend, mit Duisburg allgemein und mit denUmweltbedingungen in der näheren Wohnumgebung (Skalometer); Einstellungzum Leben in Duisburg (Skalometer).
2. Größte Probleme: Wichtigste derzeitige Probleme in Duisburg; größteUmweltprobleme in Duisburg.
3. Zufriedenheit mit den Lebensbedingungen in Duisburg (Skalometer:Arbeits- und Verdienstmöglichkeiten, Ausbildungsplätze und Lehrstellen,Radwegenetz, öffentliche Verkehrsmittel, Ärzte und Krankenhäuser,Schwimmbäder und Sportanlagen, Park- und Grünanlagen, kulturelleVeranstaltungen und Einrichtungen, Sauberkeit der Luft, Stadtbücherei,gute und preiswerte Wohnungen, Gastronomie, Kindergärten undKindertagesstätten, Gebäude- und Straßenbild, Arbeit der DuisburgerStadtverwaltung, Volkshochschule sowie Treffpunkte für ältere Menschenund für die Jugend).
4. Internet-Nutzung: Vorhandensein eines Internet-Zugangs im Haushalt;Kenntnis der Internet-Adresse der Stadt Duisburg; Häufigkeit derInternetnutzung für Kommunikation, Informationsbeschaffung,Unterhaltung und Nutzung interaktiver Dienste; Themenbereiche füraufgerufene Informationen aus dem Internet; genutzte Internetdiensteund Internetangebote.
5. World Games: Bekanntheit Duisburgs als Ausrichterstadt der WorldGames; Informationsmedium über World Games; geplanter Besuch derEröffnungsfeier, der Schlussfeier, von Sportveranstaltungen bzw. deskulturellen Rahmenprogramms der World Games.
6. Freizeit: Besuchshäufigkeit von ausgewählten Einrichtungen undAktivitäten im Freizeit-, Bildungs- und Kulturbereich der StadtDuisburg.
7. Politik, Kommunalpolitik: Politikinteresse allgemein und Interessean der Kommunalpolitik; Parteipräferenz.
8. Verhältnis Deutsche-Ausländer: Kontakt zu deutschen Mitbürgern inder Familie bzw. Verwandtschaft, in der Nachbarschaft, im Freundes- undBekanntenkreis, am Arbeitsplatz oder in der Schule; Deutsche im engstenund weiteren Freundeskreis; Einstellung zum Verhältnis zwischenAusländern und Deutschen in der Wohngegend; Einstellung zumZusammenleben von Deutschen und Ausländern in der Nachbarschaft;Einstellung zum Kommunalwahlrecht für Ausländer; Deutsche wollen untersich bleiben; beabsichtigte Annahme der deutschen Staatsangehörigkeit.
Demographie: Geschlecht; Alter (Geburtsjahr); Staatsangehörigkeit;Familienstand; Zusammenleben mit einem Partner; andereStaatsangehörigkeit des Partners; Haushaltsgröße;Haushaltszusammensetzung; Anzahl Kinder im Alter von 18 Jahren undälter; höchster Schulabschluss; Berufsausbildung; Vollzeit- bzw.Teilzeitbeschäftigung; Beruf; Einschätzung der eigenenArbeitsplatzsicherheit; Betriebsgröße; Gewerkschaftsmitgliedschaft;Befragter ist Haushaltsvorstand; Charakteristika desHaushaltsvorstands; Bezug von Transferleistungen; Anzahl Personen, diezum Haushaltseinkommen beitragen; Haushaltsnettoeinkommen; Befragterbzw. seine Eltern in Deutschland geboren; Ortsteil.</freetext>
			<descriptionType>Abstract</descriptionType>
		</description>
	</descriptions>
	<geographicCoverages>
		<geographicCoverage>
			<geographicCoverageControlled>DE-NW</geographicCoverageControlled>
			<geographicCoveragesFree>
				<geographicCoverageFree>
					<language>en</language>
					<freetext>Duisburg</freetext>
				</geographicCoverageFree>
				<geographicCoverageFree>
					<language>de</language>
					<freetext>Duisburg</freetext>
				</geographicCoverageFree>
			</geographicCoveragesFree>
		</geographicCoverage>
	</geographicCoverages>
	<universes>
		<universe>
			<language>de</language>
			<sampled>Ausländische Personen mit Hauptwohnsitz in Duisburg im Alter von 18 bis
75 Jahren aus der Einwohnermeldedatei</sampled>
		</universe>
	</universes>
	<samplings>
		<sampling>
			<language>de</language>
			<method>Auswahlverfahren Kommentar: Einfache Zufallsauswahl aus der Einwohnermeldedatei</method>
		</sampling>
	</samplings>
	<temporalCoverages>
		<temporalCoverage>
			<temporalCoverageFormal>
				<startDate>
					<year>2004</year>
				</startDate>
			</temporalCoverageFormal>
			<temporalCoveragesFree>
				<temporalCoverageFree>
					<language>en</language>
					<freetext>Autumn 2004</freetext>
				</temporalCoverageFree>
				<temporalCoverageFree>
					<language>de</language>
					<freetext>Herbst 2004</freetext>
				</temporalCoverageFree>
			</temporalCoveragesFree>
		</temporalCoverage>
	</temporalCoverages>
	<contributors>
		<contributor>
			<institution>
				<institutionName>Stadt Duisburg, Amt für Statistik, Stadtforschung und Europaangelegenheiten</institutionName>
				<contributorType>DataCollector</contributorType>
			</institution>
		</contributor>
	</contributors>
	<collectionModes>
		<collectionMode>
			<collectionModesFree>
				<collectionModeFree>
					<language>de</language>
					<freetext>Mündliche Befragung mit standardisiertem Fragebogen</freetext>
				</collectionModeFree>
			</collectionModesFree>
		</collectionMode>
	</collectionModes>
	<dataSets>
		<dataSet>
			<numberVariables>157</numberVariables>
		</dataSet>
	</dataSets>
	<notes>
		<note>
			<language>de</language>
			<text>Die Interviews wurden in deutscher Sprache durchgeführt.

Unter der ZA-Studien-Nr. 4515 ist eine Parallelstudie (deutsche
Befragte) archiviert. </text>
		</note>
		<note>
			<language>en</language>
			<text/>
		</note>
	</notes>
</resource>
